\subsection{Dashbord}
Dashbordløsningen har blitt implementert i Grafana. Her har vi implementert panelene som ble
utformet i designfasen for å vise et dashbord med statistikk over sanntidsproduksjon.
Panelene bruker hovedsaklig Grafana sin innebygde funksjonalitet, mens heatmap har blitt
implementert ved å i tillegg benytte eksterne verktøy. 

Nødvendig data for disse panelene blir hentet gjennom fellesplattformens API. Grafana sitt fleksible
grensesnitt gjør det enkelt å skreddersy dashbordene til brukerenes spesifikke behov. \\



\subsubsection{Antall produserte plater} 
Et av de mest sentrale målene i produksjonen er å vise hvor mange plater som er produsert,
kategorisert etter gradering. Denne graderingen består av godkjent, må repareres og vrak. Her kreves
både en oversikt over hvor mange plater som har blitt produsert i sanntid, men også over en lengre
periode. Figur~\ref{fig:antall_plater_sanntid} viser hvordan sannttidsdataen kan se ut.  \\

\begin{figure}[h!] 
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{antall_plater_sanntid.png} 
	\caption{Antall produserte plater i sanntid.} 
    \label{fig:antall_plater_sanntid}
\end{figure}



\textbf{Hente data fra databasen} \\

For å strukturere dataen som er nødvendig for å vise antall produserte plater for hver klasse, må
følgende fire steg gjennomføres: 

\begin{enumerate}
    \item Registrere modul og utføre spørring
    \item Hente tidsbolker og klasse mellom start- og sluttid
    \item For hver tidsbolk, gruppere etter tid og klasse, og telle antall plater
    \item Formatere data 
\end{enumerate}


Før Grafana kan hente data gjennom API-et, må en modul registreres i modulkontrolleren. Grafana
henter de registrerte moduler, og viser disse i en nedtrekksliste i panelene, som vist i figur
\ref{fig:drop_meny_dashbord}.


\begin{figure}[h!] 
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{drop_meny_dashbord.png} 
	\caption{Nedtrekksliste i Grafana.} 
    \label{fig:drop_meny_dashbord}
\end{figure}


For å gi et mer detaljert bilde av produksjonen over tid, er det nødvendig å dele opp hele
tidsintervallet i mindre intervall. Størrelsen disse intervallene oppgis i Grafana gjennom
\lstinline{resolution} parameteret.


I steg 1 hentes alle klassene, og tidsintervallene innenfor start- og sluttiden. Disse
tidsintervallene genereres ved å runde opp tidspunktene til hver plate, til nærmeste angitte
\lstinline{resolution}.  Et eksempel på dette er hvordan \lstinline{08:05:00} rundes opp til
\lstinline{08:30:00} ved 30 minutters intervaller. 

Dette medfører at det bare genereres intervaller der det finnes minst 1 plate.
Grafana forventer derimot at alle intervall-klasse par er tilstede i returnert
data, uavhengig om antall plater er null i intervallet eller ikke. Dette gjør at
alle mulige kombinasjoner av avdekkede klasser og tidsintervaller må genereres,
se figur  \ref{fig:cross_join}. Denne operasjonen kalles en cross join. Med
alle radene fra steg 1, kan vi i steg 2 telle opp antall plater innenfor
intervall-klasse parene\footnote{En unik kombinasjon av klasse og tid, se figur~\ref{fig:cross_join}.}. Forskjellen i returnert resultat fra denne tellingen med
og uten cross join kan sees i tabell~\ref{tab:med_uten_cross}.


\begin{figure}[h!] 
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{cross_join.png} 
	\caption{Cross join legger sammen alle ulike kombinasjoner mellom tabeller.} 
    \label{fig:cross_join}
\end{figure}


\begin{table}[h!]
    \begin{subtable}[h!]{0.5\textwidth}  
        \begin{tabular}{|l|l|l|} 
        \hline
        \textbf{Klasse} & \textbf{Tid}   & \textbf{Antall plater}  \\ 
        \hline
        Godkjent      & 08:00 & 26             \\ 
        \hline
        Reparer      & 08:00 & 0              \\ 
        \hline
        Vrak      & 08:00 & 47             \\
        \hline
        \end{tabular}\hfill
        \caption{Cross join}
        \label{tab:cross_join}
    \end{subtable}
%
    \begin{subtable}[h!]{0.5\textwidth}  
        \begin{tabular}{|l|l|l|} 
        \hline
        \textbf{Klasse} & \textbf{Tid}   & \textbf{Antall plater}  \\ 
        \hline
        Godkjent      & 08:00 & 26             \\ 
        \hline
        Vrak      & 08:00 & 47             \\
        \hline
        \end{tabular}\hfill
        \caption{Uten cross join}
        \label{tab:uten_cross_join}
    \end{subtable}

\caption{Resultat med og uten cross join.}
\label{tab:med_uten_cross}
\end{table}


I steg 3 formateres dataen fra steg 2 til et tidsserieformat, som aksepteres av Grafana.
Tidsseriedata består av en liste over tidspunkt med tilhørende tallverdi, og et navn for å beskrive
disse. Dette formatet er beskrevet i listing \ref{lst:format_grafana}.\\

\begin{lstlisting}[caption={Format til Grafana.},label={lst:format_grafana},language=Python]
{
    "navn": "str", 
     "datapoints": [
        (verdi, tid), 
        (verdi, tid)
    ]
}
\end{lstlisting}

Dataen fra steg 2 konverteres til tidsseriedata ved å først samle alle rader med samme klasse.
Deretter blir listen over datapunkter laget ved å hente ut tidspunktet for intervallet, og antall
plater. Denne prosessen gjentas for hver returnerte klasse for å danne sluttresultatet. 


\subsubsection{Heatmap} 

Metoden for implementasjon beskrevet over er felles for resterende spørringer i Grafana, med unntak
av heatmappet. Grafana tilbød ingen eksisterende paneltyper som kunne brukes for å implementere
funksjonaliteten vi ønsket. Derfor har vi her brukt Seaborn, i kombinasjon med Grafana, for
å best mulig realisere de satte kravene. \\ 

Målet med heatmappet er å raskt kunne identifisere trender av defekter. Dersom en ventil
konstant drypper olje på platene, vil dette raskt kunne oppdages gjennom fargedistribusjon i et
heatmap. For å visualisere denne konsentrasjonen, benyttet vi omrisset av hver individuelle defekt.
Hver skanner lagrer informasjon om størrelsen på platen, samt fire parametere som beskriver et
rektangulært omriss av defektene. Med dette datagrunnlaget kunne vi beskrive hver plate i et
koordinatsystem, hvor platens lengde og bredde representeres som henholdsvis x- og y-akser. Dermed
kunne vi for hver plate plotte omrissene av dens defekter som i figur~\ref{fig:defekter_plater}, og
bruke grad av tetthet for å beskrive trendene. \\


\begin{figure}[h!] 
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{bilde_av_defekter.jpg} 
	\caption{Eksempel på hvordan defektene blir definert.}
    \label{fig:defekter_plater}
\end{figure}

For å visualisere denne konsentrasjonen av defekter, brukte vi
Python-biblioteket Seaborn sitt \gls{KDE}-diagram. Seaborn~\cite{Waskom2021} er
et Python bibliotek for datavisualisering basert på matplotlib
\cite{Hunter:2007}. KDE farger basert på konsentrajonen av punkter i et område.
På denne måten blir områder med høy tetthet av defekter tydelig uthevet, noe
som kommer tydelig frem i vårt eksempel, se figur \ref{fig:heatmap_eksempel}.
For å vise dette diagrammet i Grafana, gjøres det først tilgjengelig som et
bilde gjennom webtjeneren. Deretter sender vi en forespørsel gjennom et
AJAX-panel som henter og viser bildet i dashbordet. Da denne forespørselen er
statisk, tolker ikke Grafana dette som et panel som skal oppdateres. Dette
løste vi ved å implementere et sekundært panel som oppdateres på samme frekvens
som resten av dashbordet. Panelet kunne dermed sende ny forespørsel til
webtjeneren hver gang det ble oppdatert. Ved å la et tilhørende panel fungere
som en kontroller, var det også mulig å legge inn ekstra parametere i
spørringen mot API-et.  I vårt tilfelle valgte vi å bruke dette for å bestemme
hvor mange av de siste platene diagrammet skulle basere seg på. Dette gjøres
gjennom panelkonfigurasjonen i Grafana, og er dermed enkelt for brukere å
justere. \\


\begin{figure}[h!] 
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{heatmap_eksempel.png} 
	\caption{Implementasjon av heatmap i dashbord.}
    \label{fig:heatmap_eksempel}
\end{figure}


\subsubsection{Konfigurere data i Grafana} 

Fra kravspesifikasjonen var det viktig at dasbordet kunne konfigureres. Grafana sitt
brukergrensesnitt har mange muligheter for å justere utseende. Figur~\ref{fig:dashbord_eksempel_1}
og~\ref{fig:dashbord_eksempel_2} viser hvordan man kan: 

\begin{itemize}
\item Justere størrelsen på paneler
\item Endre visualisering av data 
\item Endre terskelverdier, slik at farger på grafen justeres etter verdi
\item Justere tidsbolker
\end{itemize}

Figur \ref{fig:dashbord_eksempel_1} viser antall plater per klasse på hele øverste rad, hvor
klassene er representert som grønn, oransje og rød. Figur~\ref{fig:dashbord_eksempel_2} viser de
samme panelene, men nå med den historiske dataen i tillegg. Farger og tekststørrelse kan også
endres. Dette viser hvordan Grafana legger til rette for universell utforming.
%(TODO: universellutforming)  
Forskjellen i topp 3 defekter i figur \ref{fig:dashbord_eksempel_1} og
\ref{fig:dashbord_eksempel_2} viser hvordan dashbordet kan skreddersys etter ønske.


\begin{figure}[h!] 
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{dashbord_eksempel_1.png} 
	\caption{Eksempel på utforming av dashbord av Grafana.}
    \label{fig:dashbord_eksempel_1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!] 
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{dashbord_eksempel_2.png} 
	\caption{Grafana sin konfigurabilitet gjennom brukergrensesnittet.}
    \label{fig:dashbord_eksempel_2}
\end{figure}
